\task{
    Маленький шарик подвешен на нити длиной $1\unit{м}$ к потолку вагона. При какой
    скорости вагона шарик будет особенной сильно колебаться под действием ударов
    колес о стыки рельсов? Длина рельса $12{,}5\unit{м}$.
}

\task{
    При частотах вынуждающей гармонической силы $\omega_1$ и $\omega_2$ амплитуда
    скорости частицы равна половине максимально возможного значения. Найдите
    резонансную частоту скорости и частоту затухающих колебаний частицы.
}

\task{
    На большой плоской пластине равномерно распределён отрицательный заряд с
    поверхностной плотностью $\sigma$. Однородный стержень массой $m$ и длиной $l$, по
    которому равномерно распределён положительный заряд $q$, вставлен в небольшое
    отверстие пластины и может двигаться перпендикулярно пластине. Найдите период
    колебаний стержня. Размеры стержня много меньше размеров пластины. Силы тяжести нет.
}

\task{
    Точка подвеса математического маятника длины $L$ совершает горизонтальные колебания,
    при этом ее координата $x$ меняется по закону $x = a \cos\omega t$. Найдите колебания
    маятника.
}

\taskpic{
	Возможны два типа линейных колебаний молекулы углекислого газа:\\
	а) ядра кислорода движутся в противоположные стороны, а ядро углерода остается на месте; \\
	б) ядра кислорода движутся с одинаковыми скоростями в направлении, противоположном направлению движения ядра углерода. Определите отношение частот этих колебаний.
	\ans{ \[ \sfrac{\omega_2}{\omega_1} = \sqrt{\sfrac{11}{3}} \] }
}{
\begin{tikzpicture}
\pgfmathsetmacro{\l}{1.2};
\pgfmathsetmacro{\r}{.2}
\draw [thick] (-\l, 0) circle (\r) node [above=.4] {$O$} 
node [below=.2] {$\leftrightarrows$}	
node [left=.4] {а)}
(\l,0) circle (\r) node [above=.4] {$O$} 
node [below=.2] {$\rightleftarrows$};
\draw [thick, fill = black!20] (0,0) circle (\r) node [above=.4] {$C$};
\begin{scope}[shift={(0, -1.2)}]
\draw [thick] (-\l, 0) circle (\r) node [above=.2] {} 
node [below=.2] {$\rightleftarrows$}
node [left=.4] {б)}
(\l,0) circle (\r) node [above=.2] {} 
node [below=.2] {$\rightleftarrows$};
\draw [thick, fill = black!20] (0,0) circle (\r) 
node [above=.2] {}	
node [below=.2] {$\leftrightarrows$};	
\end{scope}	  
\end{tikzpicture}
}
